<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on Thơ VN</title><link>https://thovn.github.io/posts/</link><description>Recent content in Posts on Thơ VN</description><generator>Hugo</generator><language>vi-vn</language><lastBuildDate>Wed, 18 Dec 2024 17:23:31 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://thovn.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ngon thế</title><link>https://thovn.github.io/posts/ngon-the/</link><pubDate>Wed, 18 Dec 2024 17:23:31 +0700</pubDate><guid>https://thovn.github.io/posts/ngon-the/</guid><description>&lt;p>Hỏi anh đang ăn gì ngon thế&lt;br>
Có bớt được chăng, một chút đê&lt;br>
Món này khiến lòng say đắm đuối&lt;br>
Hương thơm lan tỏa khắp mọi bề&lt;br>
Món ngon nóng hổi thơm ngọt lịm&lt;br>
Đặc sản quê hương đậm vị quê&lt;br>
Xin cho tớ một múc nhỏ nhé&lt;br>
Bạn bè chung vui đừng có chê!&lt;/p></description></item><item><title>Cách làm thơ thất ngôn bát cú</title><link>https://thovn.github.io/posts/tho-that-ngon-bat-cu/</link><pubDate>Tue, 17 Dec 2024 17:23:31 +0700</pubDate><guid>https://thovn.github.io/posts/tho-that-ngon-bat-cu/</guid><description>&lt;p>Thất ngôn bát cú là thể loại thơ có 8 câu, mỗi câu 7 chữ, gieo vần ở chữ cuối trong các câu 1, 2, 4, 6, 8. Đây là một trong những thể thơ cơ bản của thơ Đường Luật và rất được các nhà thơ Việt Nam như Nguyễn Khuyến, Trần Tế Xương, Bà Huyện Thanh Quan,… ưa thích.&lt;/p>
&lt;h2 id="luật-thơ-thất-ngôn-bát-cú-đường-luật">Luật thơ thất ngôn bát cú Đường luật&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>Số chữ, số câu hạn định: Một bài thơ thất ngôn bát cú có tổng cộng có &lt;code>56 chữ&lt;/code>, gồm &lt;code>8 câu&lt;/code> mỗi câu &lt;code>7 chữ&lt;/code>.&lt;/li>
&lt;li>Luật bằng trắc: làm thơ thất ngôn bát cú phải theo quy luật bằng trắc rất chặt chẽ. Bài thơ sẽ theo luật thanh trắc, nếu chữ thứ 2 của câu đầu tiên trong bài thơ là thanh trắc. Tương tự, nếu là thanh bằng thì bài thơ theo luật bằng. Nếu bài thơ không tuân theo luật bằng trắc thì sẽ gọi là thất luật&lt;/li>
&lt;li>Niêm: Chữ thứ 2 của câu thứ 2 trong bài thơ phải cùng nhóm thanh (bằng hoặc trắc) với chữ thứ 2 của câu thứ 3 và khác nhóm thanh với chữ thứ 2 của câu thứ 4. Niêm này cứ tiếp tục như vậy cho đến hết bài thơ. Và nếu trái luật sẽ được gọi là thất niêm.&lt;/li>
&lt;li>Đối: Khi làm thơ thất ngôn bát cú phải nhớ rằng, các &lt;code>câu 3 – 4 và 5 – 6 đối với nhau từ ý đến từ và thanh theo từng cặp một&lt;/code>. Đối phải bao gồm cả đối ý, đối từ và đối thanh.&lt;/li>
&lt;li>Vần: Vần được gieo ở cuối các câu chẵn của bài thơ thất ngôn bát cú Đường Luật. Vần có 2 loại là chính vận (gồm những chữ có âm giống hệt nhau, chỉ khác phụ âm đầu và dấu giọng) và thông vận (gồm những chữ có âm tương tự nhau)&lt;/li>
&lt;li>Nhịp điệu: Khi làm thơ thất ngôn bát cú bạn được ngắt nhịp ở chữ thứ 2 hoặc thứ 4 của câu.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="bố-cục-một-bài-thơ-thất-ngôn-bát-cú">Bố cục một bài thơ thất ngôn bát cú&lt;/h2>
&lt;p>Một bài thơ thất ngôn bát cú có 4 cặp câu tạo thành 4 phần: &lt;code>Đề&lt;/code> – &lt;code>Thực&lt;/code> – &lt;code>Luận&lt;/code> – &lt;code>Kết&lt;/code>:&lt;/p></description></item><item><title>Chấm</title><link>https://thovn.github.io/posts/cham/</link><pubDate>Thu, 12 Dec 2024 17:23:31 +0700</pubDate><guid>https://thovn.github.io/posts/cham/</guid><description>&lt;p>Dấu chấm kết thúc một câu&lt;br>
Anh đừng đến nữa người đâu còn chờ&lt;br>
Còn lại người đứng bơ vơ&lt;br>
Con đường phía trước mịt mờ khói sương&lt;br>
Biết rằng người chẳng còn thương&lt;br>
Do mình không tốt con đường mãi xa&lt;/p>
&lt;p>Dẫu mai này có chúng ta&lt;br>
Vô tình gặp lại chỉ là người xưa&lt;br>
Nước mắt cũng giống cơn mưa&lt;br>
Lăn dài không ngớt khi chưa hết sầu&lt;br>
Vạn hạt mưa thấm nhầm đâu&lt;br>
Những người ta gặp chẳng là ngẫu nhiên!&lt;/p></description></item><item><title>Niên thiếu</title><link>https://thovn.github.io/posts/nien-thieu/</link><pubDate>Wed, 11 Dec 2024 17:23:31 +0700</pubDate><guid>https://thovn.github.io/posts/nien-thieu/</guid><description>&lt;p>Trên cả tình bạn dưới tình yêu&lt;br>
Là đôi bạn thân từ niên thiếu&lt;br>
Nam tài phong độ đi muôn hướng&lt;br>
Nữ yểu điệu xinh biết mọi điều&lt;br>
Có hẹn với nhau mà chưa tới&lt;br>
Nguyện ước cùng nhau hát tới chiều&lt;br>
Gom từng kỷ niệm từ xưa ấy&lt;br>
Ơi người bạn cũ hiểu bao nhiêu!&lt;/p></description></item><item><title>Song song</title><link>https://thovn.github.io/posts/son-song/</link><pubDate>Wed, 11 Dec 2024 17:23:31 +0700</pubDate><guid>https://thovn.github.io/posts/son-song/</guid><description>&lt;p>Ở vũ trụ khác song song&lt;br>
Có lẽ ta đã thành ông thành bà&lt;br>
Mưa rơi tí tách hiên nhà&lt;br>
Đông sang thu tới hoa trà biếc xanh&lt;/p>
&lt;p>Hoa trà không có màu xanh&lt;br>
Hiên nhà mưa thấm mong manh giữa trời&lt;br>
Đôi ta lỡ hẹn mãi thôi&lt;br>
Xin đợi nơi khác mây trôi bồng bềnh&lt;/p>
&lt;p>Dòng thơ nhiều chữ chông chênh&lt;br>
Đem đi gom lại nhẹ tênh nhoen mờ&lt;br>
Nghìn câu cũng chỉ như tơ&lt;br>
Bay theo chiều gió ngồi chờ gió trăng.&lt;/p></description></item><item><title>Bình yên</title><link>https://thovn.github.io/posts/binh-yen/</link><pubDate>Mon, 09 Dec 2024 17:23:31 +0700</pubDate><guid>https://thovn.github.io/posts/binh-yen/</guid><description>&lt;p>Bình yên là gì..? 🤨&lt;br>
Là khi tiền vẫn còn trong ví 😏&lt;br>
Là chồng về lí nhí đưa lương&lt;br>
Có đi cả khắp phố phường&lt;br>
Đừng quên cuối tháng nhận lương hỡi chàng.&lt;/p></description></item><item><title>Thơ tâm sự của HR</title><link>https://thovn.github.io/posts/hr/</link><pubDate>Sun, 24 Nov 2024 17:23:31 +0700</pubDate><guid>https://thovn.github.io/posts/hr/</guid><description>&lt;p>Giận người sáng nắng chiều mưa&lt;br>
Giận người xem job mà chưa nộp liền&lt;br>
Lòng buồn như lá thu nghiêng&lt;br>
Chờ mong tin tức, triền miên tháng ngày&lt;/p>
&lt;p>Công việc job nóng bỏng tay&lt;br>
Mong người hiểu thấu, nộp ngay hỡi chàng&lt;br>
Thời gian như bạc như vàng&lt;br>
Nộp đơn nhanh chóng, gửi nàng CV.&lt;/p></description></item><item><title>Lạnh</title><link>https://thovn.github.io/posts/lanh/</link><pubDate>Fri, 22 Nov 2024 17:23:31 +0700</pubDate><guid>https://thovn.github.io/posts/lanh/</guid><description>&lt;p>Hơi lạnh cơn gió mùa đông&lt;br>
Sao em còn đứng ngóng trông điều gì&lt;br>
Một năm chút thoáng qua đi&lt;br>
Còn lại sương gió dễ gì ấm êm.&lt;/p></description></item></channel></rss>